%!TEX root = ../ZZT_SS17.tex
\section{Nachtrag zu den Induktionsprinzipien}
\label{sec:nachtrag-IP}

\textit{Nachtrag des Dozenten:}
Die Übungsaufgabe, dass aus dem zweiten Induktionsprinzip das erste Induktionsprinzip folgt, war leider etwas unglücklich von mir ausgesucht.
Ob sie lösbar ist, hängt davon ab, was man über die geordnete Menge $(\NN,<)$ voraussetzt.
Unproblematisch ist die Aussage, dass aus dem zweiten Induktionsprinzip das Wohlordnungsprinzip folgt:

\begin{beweis}
	Wir müssen zeigen, dass jede nichtleere Teilmenge $A \subseteq \NN$ ein kleinstes Element $a = \min(A)$ hat.
	Sei also $\emptyset \neq A \subseteq \NN$.
	Falls $0 \in A$, ist $\min(A) = 0$ und wir sind fertig.
	Andernfalls betrachte $S = \NN \setminus A$.
	Da $0 \in S$ und $S \neq N$ gilt, gibt es ein $a \in \NN$, sodass $t \in S$ für alle $t < a$ gilt, aber $a \neq S$.
	Es folgt $a = \min(A)$.
\end{beweis}

Mit Satz~\ref{satz:WOP} folgt, dass das zweite Induktionsprinzip und das Wohlordnungsprinzip äquivalent sind.

Da es wohlgeordnete Mengen gibt, die anders aussehen als (Teilmengen von) $\NN$, kann man nicht für angeordnete Mengen allgemein Zeigen, dass das erste Induktionsprinzip aus dem zweiten folgt.
Man braucht irgendeine Zusatzinformation über die Menge $\NN$.
Wir benutzen folgende Eigenschaft von $\NN$:
\begin{center}
	Jedes $n \neq 0$ hat einen Vorgänger $n-1$.
\end{center}
Mit dieser Zusatzinformation kann man wie folgt zeigen, dass das erste Induktionsprinzip aus dem zweiten folgt:

\begin{beweis}
	Sei $S \subseteq \NN$ eine Teilmenge $0 \in S$, die abgeschlossen ist unter Nachfolgern.
	Zu zeigen ist $S = \NN$.
	Setze $A = \NN\setminus S$.
	Wenn $A$ nicht leer ist, so existiert nach dem Wohlordnungsprinzip ein Element $a = \min(A)$.
	Es folgt $a \neq 0$, also ist $a$ ein Nachfolger, etwa $a = n+1$.
	Es folgt $n \in S$, damit aber $n+1 = a \in S$, was ein Widerspruch ist.
	Folglich ist $A = \emptyset$.
\end{beweis}
\cleardoubleoddemptypage